\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}

\author{Csókás Bence, Kiss Benedek}
\title{Logikai tervezés házi feladat - Spektrumanalizátor}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\maketitle
	\end{titlepage}

	\section{Specifikáció}
	A feladat során egy audió spektrumanalizátort kell megvalósítani a LOGSYS Kintex-7 kártyán, hang bemenetnek a kártya beépített ADC/DAC-ját használva, majd a spektrumot egy, az A bővítőcsatlakozóba dugott LOGSYS VGA/PS2 modul segítségével egy VGA kijelzőn megjeleníteni. A VGA kép formátuma standard SVGA (800x600, 50 MHz pixel clock). A spektrumot függőleges oszlopok formájában jelenítjük meg.
	
	A spektrum kiszámításához a Cooley-Tukey-féle FFT algoritmus módosítását használjuk, aminek leírása \cite{bib:fft} alatt található.
	
	Az itt található 32 pontos FFT-t megvalósítottuk, majd bővítettük 512 pontosra. A bejövő sztereó audió jelből csak a 0. csatornát tartjuk meg, azonban kevés extra erőforrással lehetne sztereó$\rightarrow$monó konverziót, vagy akár párhuzamosan két FFT-t végezni.
	
	\section{Blokkvázlat}
	\includegraphics[width=\linewidth]{blockdgm.svg.png}
	\subsection{I2S kodek interfész}
	Az I2S kodek interfész a gyakorlaton elkészített modul. A loopback működés mellett a 0. csatorna érvényes adatait az FFT bemeneti mintatárába is eltároljuk.
	
	\subsection{VGA modul}
	A \texttt{display.v} egy korábbi projektemből származik. Az SVGA időzítésének megfelelően előállítja a \texttt{vsync}, \texttt{hsync} jeleket, ügyel a kimenet blanking interval alatti tiltására stb. Kimeneti portokon megadja az éppen aktuális rajzolandó pixel pozíciót, amely alapján nekünk a következő órajelciklusban szolgáltatnunk kell az érvényes RGB adatot. Ez nem mindig lehetséges (pl. az FFT éppen írja a kimeneti buffert), ilyenkor feketét küldünk ki rá (ez kb. 3-4 egymás utáni pixelt érint maximum).
	
	\subsection{FFT engine}
	A design "lelke", az FFT engine, 4 db True Dual-port Block RAM-mal dolgozik, amelyből kettőt exkluzívan használ (ezeket A és B-nek nevezem a továbbiakban), a másik kettőt a top modullal való adatátadásra használja: a top modul egy külső memóriainterfészen tölti fel a kodek adatait, valamint olvassa ki a VGA interfész által kért, az aktuális pixelhez tartozó adatot. Ezen interfészen az írási cím bitjeit megfordítjuk, hogy a külső modul lineárisan írhasson bele, de a BRAM-ban már az FFT-nek megfelelő sorrendben legyenek a szavak.
	
	Maga az FFT engine egy négyállapotú vezérlő állapotgép a számítási egység, illetve a BRAM multiplexer vezérlésére. \texttt{RST} állapotban az adatstruktúra és a multiplexer is alapállapotba állítódik. \texttt{LVL} módban a számítási egység engedélyezve van, azaz növelheti belső címszámlálóját, valamint az ekkor olvasott adatok melletti \texttt{valid} flag aktív lesz. \texttt{FLUSH} állapotban az adatstruktúra tiltva van, tehát már nem növelheti a címszámlálót, és új adatot sem láthat el \texttt{valid} flaggel, de a csővezetékben lévő érvényes adatok még kiírásra kerülnek. Ez az állapot az utolsó érvényes adat kilépéséig (tehát az első \texttt{!valid} adat megérkezéséig) tart. \texttt{DONE} állapotban a vezérlő és az adatszerkezet is inaktív, emellett az \texttt{fft\_done} jel magas lesz, jelezve, hogy az engine újabb számításra kész.
	
	\subsection{Órajel kétszerező}
	Az RGMII-s gyakorlatban használt PLL-es órajelszorzó, ami az FFT engine számára állítja elő a 200 MHz-es, rendszerórajellel fázisban lévő órajelet.
	
	\subsection{Top modul}
	A komponenseket összekötő modul, a kodektől jövő érvényes adatra beírja azt az FFT bemenetére, valamint megnöveli az írási címet, ezen felül az FFT kimenete és az aktuális pixelkoordináták alapján létrehozza az oszlopokat. Ehhez az FFT-ből kijövő komplex adatot a konjugáltjával megszorozva és abszolút értékbe téve meghatározza a komplex spektrum abszolút értékét (hosszát), majd ezt összehasonlítja a sorindexszel.
	
	\subsection{FFT számítási egység}
	Az FFT engine adatstruktúrája. Alapja egy címszámláló, amely az FFT algoritmusban való előrehaladást jelzi. Belül több modulra bontható, úgymint egy, a címszámláló értéke alapján a BRAM címeket előállító címgenerátorra (\texttt{butterfly\_twiddle\_agu.v}), egy szinusz-LUT alapú twiddle faktor ROM-ra (\texttt{twiddle\_rom.v}) és egy elemi 2-DFT-t elvégző butterfly műveletvégzőre (\texttt{butterfly\_unit.v}), ez utóbbi magában foglal egy komplex szorzót is (\texttt{complex\_mul.v}). Ezek az ábrára nem fértek fel az olvashatóság romlása nélkül.
	
	\subsection{Címgenerátor}
	A \texttt{butterfly\_twiddle\_agu} állítja elő a megadott FFT szinthez és azon belüli butterfly lépéshez tartozó BRAM és twiddle ROM olvasási címeket. Előbbieket egy-egy cirkuláris butterfly shifter, utóbbit egy bitmaszkkal való bitenkénti ÉS állítja elő. Az előállítás módját \cite{bib:fft} taglalja.
	
	\subsection{Twiddle ROM}
	Egy félperiódus koszinuszt és szinuszt előállító LUT. Valójában csak a szinusz első negyed periódusát tárolja, a második negyedet és a koszinusz értékeket a szimmetriák, azonosságok alapján számolja. Az első negyedet a \texttt{sin\_gen.py} szkript által előállított \texttt{sin\_lut.mem} fájlból olvassa be.
	
	\subsection{Butterfly számító}
	Ez az egység valósítja meg az elemi 2 pontos diszkrét Fourier transzformációt, azaz
	
	$$
	A'=A+Bw$$$$
	B'=A-Bw
	$$
	
	ahol $A$ és $B$ a bemeneti adatok, $w$ a twiddle faktor.
	
	\subsection{Komplex szorzó}
	A DSP48E blokkok felhasználásával megvalósítja két előjeles $s.15+s.15\i$ formátumú szám szorzását, az eredmény $s1.30+s1.30\i$ lesz. A számítás menete:
	
	$$(a+bi)(c+di)=ac+bci+adi+bdi^2=(ac-bd)+(bc+ad)i$$
	
	\subsection{Blokk RAM}
	Ahogy már említettem, az FFT engine-nek szüksége van 4 True Dual-port BRAM-ra (\texttt{dpbram.v}), így ezeket is meg kellett valósítanom. A portolhatóság érdekében HDL-ben írtam le, azonban a szintézer CLB FF-kat generált belőle. Rövid keresés után megtudtam, hogy a két portot külön \texttt{always} blokkba kell tenni, különben a Xilinx nem ismeri fel. Ez azonnal könnyeket csalt a szemembe (persze az örömtől).
	
	\section{Architektúra: \texttt{valid} késleltető rendszer}
	Csővezeték architektúrában az egyik nagy probléma, hogy minden blokknak ismernünk kell az órajelben mért késleltetését ahhoz, hogy a következő csővezeték-elemhez az összetartozó adatok egyszerre érjenek oda. Ennek feloldására az architektúra részévé tettem egy úgynevezett \texttt{valid} késleltető rendszert, amelynek köszönhetően nem kell a modul használatához a pontos késleltetését ismerni. Lényege, hogy minden modul rendelkezik egy paraméterezhető (\texttt{VALID\_LEN}) busszal (vagyis egy \texttt{valid\_in} bemenettel és egy \texttt{valid\_out} kimenettel), amin beküldött adatokat ő pont annyival késleltet, amennyi az adatút kéleltetése. Megvalósítás szempontjából ez csupán azt jelenti, hogy minden élérzékeny \texttt{always} blokkba fel kell vennünk a \texttt{valid} jelet egy ütemmel késleltető sort is, valamint amennyiben késleltetéssel rendelkező blokkot iktatunk az adatútba, annak \texttt{valid}-ját is beiktatjuk a saját \texttt{valid} utunkba.
	
	A \texttt{valid} jel, nevével ellentétben\footnote{Igen, jobb nevet is kitalálhattam volna neki.} tetszőleges lehet, a belső működés szempontjából \textit{black box}, tartalmát a külső modul határozhatja meg. Példának okáért az FFT engine-ben ezen a buszon mennek végig az adathoz tartozó eredeti olvasási címek (ahova majd a végén vissza kell írnunk az adatot), valamint egy adatérvényesség-bit is (ez volt az eredeti felhasználása, innen a jel neve), ami a pipeline végén az írást engedélyezi (vagy tiltja).
	
	\section{Szimuláció}
	A fejlesztés főbb pontjain szimulációval ellenőriztem a komponensek működését.
	\subsection{Twiddle ROM}
	Az FFT egyik legfontosabb komponense a pontos koszinusz és szinusz számítás. Mivel \cite{bib:fft}-ben ezzel kapcsolatban több elírás is volt, valamint az implementációm egy "mezei" LUT-nál komplexebb, ezt mindenképpen szimulálnom kellett. Végül a biztonság érdekében programmatikusan, Python kóddal generáltam a táblát.
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_twiddle_rom}
	
	Mint látható, a koszinusz és szinusz alakja is megfelel az elvártnak. A könnyebb követhetőség érdekében kiszámítottam a \texttt{real} értéküket is, mert nem találtam meg a \textit{Radix$\rightarrow$Real} opciót... Ráadásul a Vivado csodálatos szimulátora nem támogatja a \texttt{real}-ekre az analóg módot, szóval végül a semmiért dolgoztam ezzel.
	
	\subsection{Butterfly unit}
	Ezek után a következő lépés a butterfly unit tesztelése volt.
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_bfu}
	
	Mint látható, a kimeneten 3 órajel múlva megjelent a helyes eredmény. Ebben a testbench-ben használhattam volna a \texttt{valid} késleltető rendszert, hogy a bemeneteket a kimenettel könnyebben társítsam, de ez ennél a komplexitásnál még "szemre" is elvégezhető volt. Nem úgy a következő lépésnél...
	
	\subsection{FFT engine}
	Az FFT engine szimulálásával töltöttem talán a legtöbb időt, a különféle hibákat keresve. Ehhez a szimulációhoz az összes blokk RAM-ot egy \texttt{initial} blokkal feltöltöttem egy négyszögjelnek megfelelő mintázattal. Egyetlen ábrán nem is tudok mindent bemutatni, így csak a főbb pontok:
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_fft1}
	Az FFT indulása. Látható, hogy induláskor az állapotgép \texttt{DONE} állapotban van, az \texttt{fft\_level} (ami az adatszerkezet címszámlálójának felső bitjei), valamint a multiplexer jelek majd csak a \texttt{RST} állapotban állnak alaphelyzetbe. Érdekes továbbá, hogy az \texttt{fft\_start} jelének megérkezéséig a külső memóriainterfészen olvasható a kimeneti blokk RAM (persze utána is, kivéve az utolsó FFT szintet, csak ekkor az \texttt{fft\_done} lemegy 0-ba, így a test fixture nem növeli tovább a címet. De látható, hogy a kimenet még stabil). Itt most az \texttt{initial} által beírt négyszögjelet látjuk.
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_fft2}
	Az első FFT szint elkészülte. \texttt{LVL}-ből \texttt{FLUSH}-ba, majd \texttt{SWAP}-ba, végül vissza \texttt{LVL}-be vált az állapotgép. A \texttt{SWAP} hatására a multiplexer is vált: eddig a kezdeti bufferből A-ba, most A-ból B-be tölti az adatot az adatszerkezeten keresztül.
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_fft3}
	Végzett az FFT. \texttt{SWAP} után \texttt{DONE} állapotba lép, a felfutott \texttt{fft\_done} hatására a külső memóriainterfészen újra megindítja az aktivitást a testbench. Az utolsó \texttt{SWAP} hatására a normál működéstartományon kívüli állapotba kerül a rendszer, és a multiplexer \texttt{default} ága szerint az A és B RAM-okat választja ki, ezzel biztosítva, hogy a kimeneti és bemeneti bufferek kívülről hozzáférhetőek legyenek. Mindettől balra pedig látható az utolsó FFT szint, amikor a kimeneti buffer került írásra.
	
	\subsection{A teljes top modul}
	A kodekkel és VGA megjelenítővel való integráláshoz szükség volt a teljes top modul szimulálására is. Itt a kodek testbench-éből indultam ki, és egy konstans mintát adok be I2S-en. Itt az I2S interfészből ki kellett venni a kezdeti várakozást (\texttt{init\_done\_ff} konstans 1-be húzásával), különben indokolatlan hosszú ideig kellett volna szimulálnom.
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_top1}
	Új minta érkezésekor az sikeresen beíródik. (Mivel induláskor még a multiplexer nincs alaphelyzetbe állva, a \texttt{mux\_sel\_bank\_rd} értéke még $X$.)
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{sim_top2}
	Miután az FFT végzett, a spektrum kiolvasható belőle. Itt az olvasási cím a VGA modul által meghajtott \texttt{bar\_nr}.
	
	\section{Erőforrás-igény}
	A teljes dizájn 523 CLB FF-t, 762 LUT-ot, 18 MUX-ot, 37 CARRY-t, 4 BRAM-ot, 1 PLL-t és 6 DSP48E-t igényelt. Az FFT engine tudott 200 MHz-en működni, az I2S és VGA interfészek fogyasztási és időzítési megfontolásból maradtak 100 MHz-en, de valószínűleg azok is képesek lettek volna 200 MHz-re.
	
	\begin{thebibliography}{9} % egyjegyű indexek
		\bibitem{bib:fft}
		G. William Slade -- The Fast Fourier Transform in Hardware: A
		Tutorial Based on an FPGA Implementation\\
		\url{https://web.mit.edu/6.111/www/f2017/handouts/FFTtutorial121102.pdf}
	\end{thebibliography}
\end{document}